<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>吴俊驰的个人博客</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content on 吴俊驰的个人博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    
        <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>打造最好的产品</title>
      <link>http://localhost:1313/post/my-first-post/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/my-first-post/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;你好，欢迎来到我的博客，可关注公众号：打造最好的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是吴俊驰，一名略懂技术、懂业务、懂管理、懂健康、懂赚钱的产品经理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于什么是打造最好的产品，这是持续思考的第5年，第14次迭代，又有了进一步的理解和认知，最终都会归一为自己，回归到“我想要什么”。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;一-思考历程&#34;&gt;一、 思考历程&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这是一个社群的故事，也是我一直在思考的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在2019年8月26日建立了【打造最好的产品】社群，当时发了这样一段话：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为B端产品菜鸟，总是害怕被时代所抛弃，产品与产品之间交流少，每天只有关注各大推文，获取有价值推文，然后分享给小伙伴们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自20190411以来，目前工作日在云之家群已经不断篇的推送97篇。微信群才建。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;群内主要推产品相关的文案，不论技术只论产品，不灌水，可吐槽产品不可吐槽TA，有兴趣的小伙伴可以加入一起讨论产品啦~打造最好的产品&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;群里做的事就是每个工作日会推送一篇文章，文章来源于《得到》或《极客》，有时休息日也会推送。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友问我：你一直坚持的意义是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实到今天我也没有想太清楚，或者说我也不知道自己想的对不对，但我会一直寻找下去，在寻找的路上，目前已经做了11次迭代升级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要进入社群可以微信联系我，备注：打造最好的产品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第零阶段开端&#34;&gt;第零阶段：开端&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我也不知道怎么有了这样的一句话出现在我的世界里：打造最好的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;存在就有道理，这句话的道理在哪里。于是，我开始思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是打造？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打造并不是直接拿出一个好的产品，打造是一个动词，是一个持续的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么不直接给个结果呢？因为人需要的是终生学习，终生成长，没有最好，只有更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们所想要看到的不是已变成优秀的你，而是想看到一步步变好的你。因为见证了你的成长，才能感触到成长的力量，才能让自己相信自己也可以像他人一样成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打造最好的产品本就是一个持续的过程，而不是一个结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在社群里，总是会至少有一个人一直在学习，一直在分享，一直在成长，这个社群能带给你不断学习的力量，成长的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们分享的内容可能并不是你所需要的，但我们持续分享这件事一定是能给你力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比其它社群，我们的特点是：持续在分享，一直有活力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一阶段&#34;&gt;第一阶段&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;做产品，首先要思考为什么要做最好的产品？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这才是出发点！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肯定很多人都觉得这个问题很简单，本能的认为因为我们都想要最好的啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回头想想，并不是。有人说，创业最好的解决就是被收购，这可能就不是冲着好产品去的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二阶段&#34;&gt;第二阶段&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;什么是好产品？市场能告诉我们答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初觉得满足用户需求的是好产品，因为产品的起源就是用户需求。如果用户需求都无法满足，这个自然就不是了产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，好产品是能满足用户需求的产品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三阶段&#34;&gt;第三阶段&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;后来就想，我怎么知道是满足了用户需求？这个如何去定义和评价呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从用户愿意付费就知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，觉得用户愿意付费的就是好产品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四阶段&#34;&gt;第四阶段&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有很多好产品用户愿意付费，而付费的费用不足以支持企业开销，这产品就死了。死了的产品能算好产品吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不算吧，应该怎么办呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;市场是产品成型后来验证。做产品的人一开始就要做好市场调研和用户调研。我们需要调研多久？时间很重要。因为国内很多人都在做产品，当数量级达到一定程度的时候，总有一个可以命中。当失去制高点的时候，就显得非常被动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在市场非常激烈的阶段，先解决数量级问题，企业多投入几个产品，只要存活一个就好，能存活多个就更好。好的企业都是多产品共存，在时间的维度，通过流程化加快产品生产效率，缩短时间成本。另外，敏捷项目管理，小步迭代快走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，企业能从这个产品持续获取利润的才算好产品。盈利有多简单，做出好产品就有多简单。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五阶段&#34;&gt;第五阶段&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;腾讯说科技向善，向善的产品通常不会有多么考虑获取利润，或者说只从表面的投入产出比来说并不值得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿微信这个产品来讲，他的盈利点在哪里，微信本身并不赚钱，也就是说企业并不能持续获取利润。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是微信背后的流量能为企业带来利润。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结合整个思考的路径：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好产品是指能满足用户，并能持续为企业带来利润的产品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六阶段&#34;&gt;第六阶段&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果按上面的定义，我们做一点点小生意是不是可以满足用户需求，也可以持续带来利润，那这个算好产品吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很显然，小本生意并不能算是一个伟大的企业。小而美的产品也可能是一款好产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再进一步，什么是最好的产品？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个小产品满足上述条件，也可能并不是一个最好的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以引发一个思考：A也可以做，B也可以做，谁是最好的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说京东、淘宝、唯品会等等，谁是最好的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们没法去对比评价，因为每个产品都不是完美的，但每个产品都有自己的护城河，在某个细分的能力就是最好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最好的产品是指能满足用户，有自己的护城河，并能持续为企业带来利润的产品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七阶段&#34;&gt;第七阶段&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;满足用户就够了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿金蝶KIS这个产品定义来讲，最初KIS代表着keep it simple，以前功能为王，能用就行。现在大家功能都可以用了，你并不是王者了。所以按上述定义，满足用户，有自己的护城河，并能持续为企业带来利润的产品，也可能并不是最好的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是KIS变成了keep it success，帮助客户成功。用户可以因为这个产品而成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再后来我们说直达并共生，我想这个KIS也许就变成了：keep it symbiotic。比如一个个人用户，从开淘宝店，变成了天猫店，接着变成了商贸型企业，再变成了生产型企业。而企业的产品也随着用户的成长而成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如KIS小程序，就可以随着用户的成长而成长，从商贸、专业、旗舰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最好的产品是指能满足用户，随用户成长共生，有自己的护城河，还能持续为企业带来利润的产品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第八阶段&#34;&gt;第八阶段&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;用户可能会死去，我们也可能会死去，没有永生的事物存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个好人死去了，我们能说他不是好人吗?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个好的产品是能舍小我，成大我。它死了，但它还是会影响着一代又一代的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在企业的发展过程中， 当一个好的产品老了，它的死能有成就新生的时候，它就该落幕了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最好的产品是指能在有生之年，满足用户，随用户成长共生，有自己的护城河，还能持续为企业带来利润的产品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第九阶段&#34;&gt;第九阶段&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;死了后，再次轮回，就变成了新生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿媒体来讲，以前说报子，现在我们说公众号。而公众号是腾讯所做的，因为有了公众号，创造了一个新的用户群体：自媒体。这是一个新的物种。最好的产品是指能在有生之年，满足用户，随用户成长共生，有自己的护城河，还能持续为企业带来利润的产品。在落幕的时刻，能为新的物种提供最大化的价值助力满足用户的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结：好产品是有效用、有利润、可持续、善生死。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十阶段20220226关联文章有个故事我想讲给你听&#34;&gt;第十阶段：2022.02.26（关联文章：有个故事，我想讲给你听）&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果生死有轮回，代代相传的事会有哪些，一个好的产品需要能跨越时间和空间，一直持续下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好产品是有效用、有利润、可持续、善生死。显得太过于宽泛，听到的人还是不知道需要做什么，这就需要我们说人话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;受李笑来老师的启发：打造最好的产品需要做的事是阅读、写作、投资、健身、帮朋友和陪家人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阅读、写作是指输入和输出，这是有效用的开端，投资是利润增长的方式，健身是可持续的根本，帮朋友和陪家人是人类作为群居动物陪伴生死的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打造最好的产品：阅读、写作、健身、投资、帮朋友和陪家人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十一阶段20221201&#34;&gt;第十一阶段：2022.12.01&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上一个阶段是将打造最好的产品进行具象化，但是对于每个人来说可能不会涉及到其中的一些方面，比如有些人可能不需要写作，也不需要投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么回到上一个阶段，是有效用、有利润、可持续、善生死。一个好的产品是能跨越时间和空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重新思考，打造最好的产品的本质是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;受美团王慧文一次专访的启发：美团的核心竞争力是尊重客观规律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么打造最好的产品本质是也应该是尊重客观规律，合适的才是最好的，那就要管理好自己的预期，接受行业里也有同样的最好的产品，最好不是唯一，打造最好的产品是做好自己能做的，比如把市场做的更好，业务做的更好，服务做的更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打造最好的产品：尊重客观规律。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十二阶段20230118&#34;&gt;第十二阶段：2023.01.18&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;尊重客观规律，相对个人来说，是外在的环境变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客观规律对别人都一样，但每个人出生不一样，能遵守到的客观规律也不一样，穷人有穷人的生活规律，富人有富人的生活规律，穷人的生活就一定差吗，富人的生活就不一定好吗，对于产品来说，赚钱少的就是差的吗，赚钱多的就是好的吗，帮助的人少就不好吗，帮助的人多才是好吗，其实也并不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是最好的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;合适的才是最好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是合适？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一双鞋，知道自己是多少尺码，然后就去匹配合适尺码的鞋子，遇到下雨天穿雨鞋，遇到登山穿登山鞋，日常穿休闲鞋，这样才是最好的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前提是自知，比如自己就是光脚的，但不能因为别人说你是光脚的，啥也没有，别人欺负你，自己就不活了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要找到自己内在的价值，梁宁老师说那是找到自己的原点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是原点？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;找到自己最擅长的事，让你快乐的事，让你愿意一直做下去的事，在人生至暗时刻能陪你一直走下去的事，不崩溃是首要的，比如对于我来说，在我认为的人生至暗时刻（我认为只是我认为，当我见到创业营里分享人分享自己如何亏几百万、亏几千万、亏1个亿，花了2年时间走出来，真就觉得这只是我认为的至暗时刻，多少显得有点矫情），回归主题，这个过程是阅读、写作、健身、投资让我走过来了，现在在尝试帮朋友，后续会陪家人。这就是我的原点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知道了最好，如何进行打造呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打造需要遵循规则，就比如一块铁，不能乱锤，乱锤就不成型了，遵循规则就可以成为一把宝剑，这才能获得更大的价值。再比如我们在四线城市卖一双鞋，和在一线城市卖一双鞋，所能卖出的鞋和价值就不一样，在大一点，在国内和国外也会不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在四线城市一双鞋定价500元基本上卖不动，在一线城市一双鞋可以定价在1000元以上，这将导致我们这个角色出现很大的差距，不是我们这个角色不够努力，在四线城市开个店铺起早贪黑，努力程度一定都不亚于一线城市开一个店铺，但二者所在的面和体不一样，四线城市能影响到的人和创造的价值远不如一线，这就是地域差的规则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是人生比较悲剧的地方，引用梁宁老师的一段话：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悲催的人生，就是在一个常态的面上，做一个勤奋的点。
更悲催的人生，就是在一个看上去常态的面上，做一个勤奋的点，你每天都在想着未来，但其实这个面正在下沉。
最悲催的人生，就是在一个看上去常态的面上，做一个勤奋的点，其实这个面附着的经济体正在下沉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一个人一生只能收到点状努力的计时收益，从来没有享受过一次，线性周期的成果回报，这就叫穷人勤奋的一生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么样跳出思维的框，避免过悲剧的一生，那就是需要遵循规则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上来说，打造最好的产品，首先是打造自己，把自己打造成最好的产品：不崩溃、有原点（阅读、写作、健身、投资、帮朋友和陪家人）、有共同体、遵循规则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，是打造一个外在的产品，正如我们的小孩一样：首先让产品活下去（不崩溃）、有可持续的专长（有原点）、有产业链/同类（有共同体）、遵循规则。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十三阶段20230617&#34;&gt;第十三阶段：2023.06.17&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有了规律，也知道了自己可以，但与人合作是否也可以？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个世界里，每个人都不是一个独立的个体，一定会与人产生交际，人与人之间这种确定性在哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产品是人与人之间的媒介。一名产品经理做了一款产品， 这款产品给用户带来了确定性，于是通过这款产品链接了人与人，再准确点说是，这款产品的确定性链接了人与人之间的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是产品的确定性？稳定的操作，不要时好时坏；持续的更新，不要过了几个月才更新一次，也不知道什么时候会更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要说有没有完美的产品，其实没有完美的产品，每款产品都会或多或少有一些问题，但是，这些问题会造成用户对产品的失望吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在B端企业的产品中，如果不是持续出问题，用户对产品失望的可能性不高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用户最多的失望是得到不到有效的反馈，得不到确定性的反馈，不知道什么时候能处理好，也不知道当前处理的状态是什么样。很多时候我们需要先解决情绪问题，再解决具体的产品问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们常听到的没有安全感也是如此，内心没有确定感，不知道还能不能依赖对方，这个人、系统、产品到底还能不能有效的解决问题，这是一个好产品的关键，好的产品是能给对方提供确定性、安全感、依
赖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这只是最基本的点，满足了这个基本点才是持续发展的关键。再结合到世界的规则里，如果没有顺应规则，则无法得到最大的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，打造最好的产品就是不断地给这个世界传递出确定性，顺应当前最流行的规则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如当前的视频号，再配上的持续日更，这才有了很多的自媒体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如当前的AI，再配上的企业产品更新迭代，这才有了ChatGPT这类产物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于个人，要找到个人可以持续输出的点，比如日更能给个人确定性，也能给他人确定性。正如有些朋友说要是看到我没有发朋友圈还有点不习惯了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了这个点，再注意看当前的趋势，把这个点放在趋势上，比如AI，这将是一个新的发展趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体上来说，产品是实物的表现，情绪价值远高于产品本身，不要沉迷于关注产品本身，而要关注用户使用产品的情绪，亲密关系也是如此。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十四阶段20230824&#34;&gt;第十四阶段：2023.08.24&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;打造只有你能打造的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每一款产品都带有产品经理的属性，那是有个人性格、个人认知、个人习惯的一款产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候见产品如见人。最好的产品一是对用户，另一方面是对自己。每个人本身就是独一无二的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打造最好的产品，就要先认识自己，利用你的独特技能、知识或经验来创造出一个具有唯一性的产品，这个产品不能被其他人轻易地复制或替代。这样，我们的产品就会在市场上具有竞争力，从而获得成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去我总是想着一个最好的产品是可以一直持续下去的，这背后代表着我将这个世界当成一个固定不变的世界。其实这个世界是变化的，不变的就是变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们能做的就是在当前或在未来三代能持续，这也不对，这是以前的时代，如今时代变化更快，可能只在当代打造只有你能打造的产品就够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我们要传承的就是底层的原理，比如从0到1再到N的思维，复利思维，利他思维，商业思维，平台思维，时间，真诚，分享，框架，点线面体，趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后再结合每个个人独立的特性，做出在个人领域上有所作为的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要知道，这个世界上有很多机会，但这些不是自己的就和自己没关系。我们所要关注的就是在个人领域上做好，打造你能打造的产品，只要做好一个点，然后再通过平台等方式进行放大，这就是最好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打造最好的产品，从想要、到用户、到企业、到利润、到护城河、到随用户成长与共生、到有生之年、到善生死、到具化事项、到遵循客户规律、到打造自己与外在产品、到自己&amp;amp;合伙人或团队&amp;amp;产品&amp;amp;用户、再到现在的自我：打造只有你能打造的产品。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;二最后的话&#34;&gt;二、最后的话&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;前9个阶段都是站在【企业的角度】去看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第10个阶段是站在【个人的角度】去看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第11个阶段是站在【行业的角度】去看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第12个阶段是融合了【企业、个人、行业和万物的角度】去看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第13个阶段是在【感观的角度】去看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第14个阶段是在【产品化自己】去看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本次迭代是再回到最本源的问题，我到底想要什么？抛开世俗的观念，我真实的内心世界是什么样？如果是基于这个点，我也是用户，我也是合伙人和团队，我也是产品，这些都归一于自己，再基于自己这
点，包含天时、地利、人和，打造只有你能打造的产品，这就是产品化自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天分享到这，如果在阅读的过程中遇到什么问题或心得，欢迎关注公众号，添加微信进行交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欢迎点击关注公众号【打造最好的产品】&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
